\section{Цели работы}
Разработать базу данных по теме и проверить работоспосоность запросов.

\textbf{Тема}: Учёт продукции (Код продукции, Товарная группа, Название продукции, Цена, Количество).

\section{Задачи работы}
\begin{enumerate}
  \item Разработка структуры таблиц.
  \item Разработка удобного для пользователя интерфейса.
  \item Заполнение данными.
  \item Проверка работоспособности запросов.
\end{enumerate}

\section{Средства разработки}
В разработке будет использована СУБД \texttt{posgresql}.

\newpage
\section{Ход работы}
\subsection{Структура базы данных}
По условию задачи ясно, что поле \textbf{Товарная группа} нужно проверять на существование, а так же поле будет дублироваться в таблице довольно часто.

В процессе решения проблемы была реализована дополнительная таблица (Лист.~\ref{fist:Структура <<Учёта продуктов>>}). Оба поля должны быть, по определению всегда и уникальными. Числовая колонка выбрана как первичный ключ в связи с большим удобством работы с числами в базе данных. Также будет часто вестись поиск по строковой колонке, поэтому она снабжена индексом; индекс по умолчанию b-дерево, но, учитывая, что поля сильно различаются в качестве индекса выбран hash (лучше сложность, время доступа, но может задерживаться, в случае коллизий).

В основной таблице \textbf{Учёт продуктов} (Лист.~\ref{fist:Структура таблицы с товарными группами}) за первичное поле взят номер товара, так как он один из двух уникальных (второе~--- название продукта), но в тоже время является числом, то есть более удобной структурой. Остальные поля:
\begin{description}
  \item[Товарная группа] Не может быть нулевой, и является внешним ключом к таблице товарных групп.
  \item[Название продукции] Уникальное, не больше 200 символов (стандарт).
  \item[Цена] Больше нуля, всегда должна быть.
  \item[Количество] Не отрицательно, всегда должно быть.
\end{description}

Представление таблицы (Лист.~\ref{fist:Структура View}) создан для удобства добавления / удаления / изменения таблицы \textbf{учёта продуктов} в более интуитивном виде, где будет присутствовать \textbf{товарная группа} текстом. Операции с представлением реализованы с помощью реализации соответствующих функции (Лист.~\ref{fist:Структура функции: начало и DELETE}, Лист.~\ref{fist:Структура функции: UPDATE}, Лист.~\ref{fist:Структура функции: INSERT}) и триггера (Лист.~\ref{fist:Структура триггера}).

\begin{landscape}
\fisting{Структура таблицы с товарными группами}{../sql/create.sql}{commodity_group_table}

\fisting{Структура <<Учёта продуктов>>}{../sql/create.sql}{product_accounting}

\fisting{Структура View}{../sql/create.sql}{product_accounting_view}

\fisting{Структура триггера}{../sql/create.sql}{product_accounting_view_trig}

\fisting{Структура функции: начало и DELETE}{../sql/create.sql}{product_accounting_view_check}
\fisting{Структура функции: UPDATE}{../sql/create.sql}{product_accounting_view_check_2}
\fisting{Структура функции: INSERT}{../sql/create.sql}{product_accounting_view_check_3}
\end{landscape}

\begin{landscape}
 \subsection{Запросы}
 \subsubsection{Запрос 1} Проверяем стандартный полный вывод таблицы.
 \fisting{Запрос 1}{../sql/queries.sql}{select 1}
 \imageOfTable{select 1.png}{Запрос 1}
 \newpage
 \subsubsection{Запрос 2} Проверяем вывод, где цена $< 5000$.
 \fisting{Запрос 2}{../sql/queries.sql}{select 2}
 \imageOfTable{select 2.png}{Запрос 2}
 \newpage
 \subsubsection{Запрос 3} Проверяем вывод, где цена больше 5000, но меньше 1000000.
 \fisting{Запрос 3}{../sql/queries.sql}{select 3}
 \imageOfTable{select 3.png}{Запрос 3}
 \newpage
 \subsubsection{Запрос 4} Проверяем вывод, где в название товаров встречается слово или приставка <<Немецкий>>.
 \fisting{Запрос 4}{../sql/queries.sql}{select 4}
 \imageOfTable{select 4.png}{Запрос 4}
 \newpage
 \subsubsection{Запрос 5} Выводим только часть полей, причём одно поле выводим в изменённом виде (цена за 100, вместо цены за одного), а также изменяем название.
 \fisting{Запрос 5}{../sql/queries.sql}{select 5}
 \imageOfTable{select 5.png}{Запрос 5}
 \newpage
 \subsubsection{Запрос 6} Проверяем работоспособность вывода по убыванию цены.
 \fisting{Запрос 6}{../sql/queries.sql}{select 6}
 \imageOfTable{select 6.png}{Запрос 6}
 \newpage
 \subsubsection{Запрос 7} Находим цену за всю продукцию в разделе.
 \fisting{Запрос 7}{../sql/queries.sql}{select 7}
 \imageOfTable{select 7.png}{Запрос 7}
 \newpage
 \subsubsection{Запрос 8} Выводим данные, удовлетворяющие сразу двум условиям.
 \fisting{Запрос 8}{../sql/queries.sql}{select 8}
 \imageOfTable{select 8.png}{Запрос 8}
 \newpage
 \subsubsection{Запрос 9} Выводим всего лишь два поля, но так как они могут повторяться (оба поля не уникальные), то убираем повторяющиеся строчки; также для удобства отсортирован по цене.
 \label{sec:Запрос 9}
 \fisting{Запрос 9}{../sql/queries.sql}{select 9}
 \imageOfTable{select 9.png}{Запрос 9}
 \newpage
 \subsubsection{Запрос 10} Аналогично пункту \hyperref[sec:Запрос 9]{запрос 9}, но выводим отступаем 7 строчек и выводим первые 10 строчек (так как в таблице меньше, то вывелись все).
\fisting{Запрос 10}{../sql/queries.sql}{select 10}
 \imageOfTable{select 10.png}{Запрос 10}
 \newpage
 \subsubsection{Удаление с параметрами} Удаляем строчки, где цена $<5000$.
\fisting{Удаление с параметрами}{../sql/queries.sql}{delete 1}
 \imageOfTable{delete 1.png}{Удаление с параметрами}
 \newpage
 \subsubsection{Обновление с параметрами} Переносим все существующие записи из категориии <<Машины>> в <<Хозтовары>>.
\fisting{Обновление с параметрами}{../sql/queries.sql}{update 1}
 \imageOfTable{update 1.png}{Обновление с параметрами}
\end{landscape}

\section{Выводы}
В процессе создания были разобраны следующие аспекты работы с базами данными.
\begin{enumerate}
  \item Была разработана и изучена структура базы данных, отвечающая высоким требованиям к надёжности данных, при сохранении высокой скорости работы программы и относительной экономии размера базы данной (в оперативной памяти и на диске).
  \item Было разработано обновляемое представление, обеспечивающее удобный интерфейс для пользователя; для реализации этой цели были изучены сами представления и триггеры.
  \item Работоспособность системы была проверена с помощью разнообразных и различных по назначению запросов, которые позволили внимательно оценить нужды пользователя и возможности, предоставляемые системами баз данных SQL.
\end{enumerate}